\section{Ukázková úloha využívající kameru II.}
\studytime{1 hodina}
Druhá ukázková úloha je upravenou verzí první ukázkové úlohy využívající kameru. Aplikace filtrů je již automatizovaná. Při zpracování obrazu je prováděna detekce hran možných objektů ve snímku.

\target
Po prostudování tohoto odstavce budete umět 
\begin{itemize}
\item Nastavit automatické otočení snímku kamery\dots
\item Pochopit algoritmus detekce hran\dots
\item Umět ovládat Ukázkovou úlohu využívající kameru II.\dots
\end{itemize}
\break

\lecture
\subsection{Automatické otáčení snímku kamery}
Při vytvoření události pro zachycení snímku je rotace snímku kamery statická. Obvykle se orientace nastaví při prvním spuštění kamery a podle natočení zařízení. Ne však plynule, ale podle 4 směrů: 0°, 90°, 180° a 270°. Při pořizování cyklických snímku nepřipadá však přenastavování kamery za chodu v úvahu. UI prvek TextureView obsahuje metodu setTransform(). Ta umožnuje aplikaci Matrix filtru. Snímek lze natáčet nejen o 4 směry, ale i plynule. V Matrix-u zohledňujeme aktuální natočení displeje a přepočítáváme pootočení. Matrix stačí vytvořit pouze jednou a přiřadit jej. Natočení se provádí automaticky.

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private void imageRotation(int width, int height) {
    if (privateTextureView == null) {
        return;
    }
    
    Matrix matrix = new Matrix();
    int rotation = getWindowManager().getDefaultDisplay().getRotation();
    RectF textureRectF = new RectF(0, 0, width, height);
    RectF previewRectF = new RectF(0, 0, privateTextureView.getHeight(), privateTextureView.getWidth());
    float centerX = textureRectF.centerX();
    float centerY = textureRectF.centerY();
    if (rotation == Surface.ROTATION_90 || rotation == Surface.ROTATION_270) {
        previewRectF.offset(centerX - previewRectF.centerX(),
                            centerY - previewRectF.centerY());
        matrix.setRectToRect(textureRectF, previewRectF, Matrix.ScaleToFit.FILL);
        float scale = Math.max((float) width / privateTextureView.getWidth(),
                                (float) height / privateTextureView.getHeight());
        matrix.postScale(scale, scale, centerX, centerY);
        matrix.postRotate(90 * (rotation - 2), centerX, centerY);
    }
    
    privateTextureView.setTransform(matrix);
}
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Detekování hran objektů}
Základem algoritmu je výchozí bod. Z výchozího bodu je sejmuta hodnota neboli odstín šedi. Algoritmus se poté dotazuje sousedních bodů zda jsou totožné. V potaz je braná i nastavitelná tolerance odstínu. Procházením sousedních bodů jsou hledány hrany objektu, který je tvořen rozdílem odstínu šedi. Cesta je vytvářena procházením bodů. V případě, že je objevena cesta zpátky k výchozímu bodu, čili uzavře se cesta, zaznamená se nalezení objektu. Algoritmus neprochází body, kde již byl.

\myparagraph{Druhy pohybů}
Prvním pohybem (nazývejme \textbf{směr pohybu}) je pohyb po mřížce, který určuje směr hledání. Primárně je přednastavený směr doprava, poté dolů, doleva a nahoru.

Druhým podřazeným pohybem je směr hledání v \textbf{aktuálním bodě}, nazývejme \textbf{směr hledání}. Cílem je najít shodnou hodnotu (plus tolerance) procházeného bodu. Algoritmus prochází sousední body ve \textbf{směru hodinových ručiček}. Je řízen pravidlem nejdříve vlevo, poté rovně, poté vpravo. V případě že nalezne shodu, bod v tomto směru se stane \textbf{aktuálním bodem} a opakuje krok.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/APP2/sipky.png}
\caption{Směr hledání}
\end{figure}


\myparagraph{Změna pohybů}
Směr hledaní se stále mění, začíná vždy vlevo (od směru pohybu) a končí vpravo. Prochází body ve směru hodinových ručiček. Pokud se směr hledání dostane do polohy vpravo, změní se \textbf{směr pohybu} o 90° ve směru hodinových ručiček.

\vspace{5mm}
\myparagraph{Pohyb po mřížce}
Algoritmus se pohybu po mřížce s definovanou vzdáleností. Procházení mřížkou je po řádcích směrem doprava. Prošlé body jsou vykresleny modrou. Při vybrání bodu je položena otázka, zda algoritmus v tomto bodě již nebyl. V případě že ano, pokračuje dále. Pokud ne, začíná smyčka while, která hledá objekt. Průběh hledání je vyznačeno žlutými body. Podmínkou pro najití objektu, je dostání se zpátky k výchozímu bodu, poté je vykreslen zeleně. V opačném případě je nalezena a vykreslená čára odstínu červené.

\begin{figure}[H]
\captionsetup{justification=centering}
\centering
\begin{minipage}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/APP2/app2_devoloper01.png}
  \caption{Detekce hran - směr pohybu = dolů,\newline směr hledání = doprava}
  \label{Detekce hran - směr pohybu 1}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/APP2/app2_devoloper02.png}
  \caption{Detekce hran - směr pohybu = dolů,\newline směr hledání = rovně}
  \label{Detekce hran - směr pohybu 2}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\captionsetup{justification=centering}
\centering
\begin{minipage}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/APP2/app2_devoloper03.png}
  \caption{Detekce hran - směr pohybu = doleva,\newline směr hledání = doleva}
  \label{Detekce hran - směr pohybu 3}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/APP2/app2_devoloper04.png}
  \caption{Detekce hran - směr pohybu = nahoru,\newline směr hledání = doleva}
  \label{Detekce hran - směr pohybu 4}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/APP2/app2_grid02.png}
  \caption{Detekce hran - vykreslování objektů a čar}
  \label{Detekce hran - vykreslování objektů a čar}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{.45\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/APP2/app2_grid.png}
  \caption{Detekce hran - mřížka a výsledky}
  \label{Detekce hran - mřížka a výsledky}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/APP2/app2_demo.png}
    \caption{Ukázka aplikace 2 - Detekce hran}
    \label{Ukázka aplikace 2 - Detekce hran}
\end{figure}

\appnotes
Příklad pro pochopení: Máme skutečný směr, který je momentálně stejný jako směr pohybu (doprava). Začínáme procházet body a tedy zohledňujeme směr hledání. Při směru hledání vlevo bude skutečný směr NAHORU. Při směru hledání rovně bude skutečný směr DOPRAVA. Při směru hledaní doprava bude skutečný směr DOLŮ.

V případě, kdy se dostane algoritmus do skutečného směru DOLŮ a současně směr dolů je shodný s odstínem, pak se změní směr pohybu o 90°, čili směr pohybu bude dolů.
\appnotesend

\newpage

\myparagraph{Struktura algoritmu}
Algoritmus se skládá z několika smyček a metod. 
\begin{itemize}
\item Dvojitý cyklus for - Představuje procházení po mřížce
\item Cyklus while - Představuje hledání bodů objektu
\item Cyklus for - Prochází konfiguraci
\item Switch - Hledá shodu sousedních bodů a určuje sekvenci procházení (směr pohybu)
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figs/algoritmus_cykly.png}
\caption{Struktura cyklů algoritmu}
\end{figure}

\newpage
\myparagraph{Kód algoritmu}
Na začátku algoritmu jsou resetované a deklarované základní proměnné. Je aplikován greyscale filtr v Bitmapě, ta je poté převedena do byteArray. Hodnota maxDiff představuje maximální rozdíl hodnoty mezi prvním bodem objektu a zkoumaného bodu. Šiřka mřížky je nastavená proměnou moveStep.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private byte[] byteArray;
private byte maxDiff = 30;
    
private void customObjectDetection() {
    linesCount = 0;
    objectsCount = 0;
    // Přířazení reference na bitmapu Canvasu
    ODcanvas = new Canvas(this.bmpInput);
    // Aplikace GreyScale filtru
    ODcanvas.drawBitmap(this.bmpInput, 0, 0, GreyScalePaint);

    // Převod Bitmap -> byteArray
    int size = this.bmpBytesWidth * this.bmpHeight;
    ByteBuffer byteBuffer = ByteBuffer.allocate(size);
    this.bmpInput.copyPixelsToBuffer(byteBuffer);
    this.byteArray = byteBuffer.array();

    // Proměnné pro práci s OD
    byte rgbaIndex = 0;
    int moveStep = 30;
    // maxPoints = 774
    int maxPoints = (size / moveStep) / 100;
    float[] objectPointsX = new float[maxPoints];
    float[] objectPointsY = new float[maxPoints];
    boolean[] pointsChecked = new boolean[size];
\end{lstlisting}
Dvojitý for reprezentuje posouvání po mřížce. V případě že se do aktuálního bodu algoritmus ještě nedostal, resetuje všechny proměnné a začíná hledat objekt.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
    for (int j = moveStep; j < this.bmpHeight; j+= moveStep) {
        for (int i = moveStep; i < this.bmpWidth; i += moveStep) {
            boolean objectFound = false;
            // Vykreslení "koleček"
            if(debugModeToggleCircles) {
                p.setColor(Color.WHITE);
                ODcanvas.drawCircle(i, j, 2, p2);
            }
            // Inicializace začátku objektu
            int actualPosition = rgbaIndex + 4 * (i + (j * this.bmpWidth));
            int startPosition = actualPosition;
            int counter = 0;
            objectPointsX[counter] = i;
            objectPointsY[counter] = j;
    
            if(!pointsChecked[actualPosition]) {
                // Reset hodnot
                boolean found = false;
                boolean whileEnder = false;
                int stepPosition = 0;
                int stepVal;
                // Konfigurace pohybů
                // 0: Nahoru, 1: Doprava, 2: Dolů, 3: Doleva
                byte[] stepConfig = new byte[]{0,1,2,5};
    
                while (!whileEnder && counter<maxPoints) {...}
                ...
\end{lstlisting}
\newpage
While představuje hledání bodů objektu. V případě, že se ukončí cyklus for uvnitř cyklu while je hodnota found stále true. V případě, že se začáteční hodnota rovná procházené, algoritmus se vrátil na start a tudíž našel objekt. Naposledy uloží souřadnice. Při pozdějším zkoumaní bodů uvnitř switch-e, a při najití bodu, je hodnota stepPosition přiřazena do actualPosition. Na začátku while zaznamenáváme, že jsme již v tomto bodě byli.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
byte[] stepConfig = new byte[]{0,1,2,5};

while (!whileEnder && counter<maxPoints) {
    // Hodnota zkoumaného objektu
    int value = byteArray[actualPosition] & 0xFF;

    // Zaznamenání, že jsme zde již byli
    pointsChecked[actualPosition] = true;

    // Ošetření při najití objektu
    if(found && (startPosition == stepPosition)) {
        objectsCount++;
        objectFound = true;
        counter++;
        try {
            // Uložení souřadnic
            objectPointsX[counter] = getXFromArray(stepPosition);
            objectPointsY[counter] = getYFromArray(stepPosition);
            //System.out.println("\n \n  stepPosition/y/x:"+stepPosition + " / " + y + " / " + x + "\n");
        } catch (Exception ex) {
            //System.out.print("\n " + ex + "\n");
        }
        break;
    }
    // Reset přepínače najitého pixelu
    found = false;

    for (int step=0; step<stepConfig.length; step++) {...}
    ...
\end{lstlisting}

\newpage

Cyklus for představuje směr hledání. Pokud byl bod nalezen v předchozím kroku, jsou uloženy souřadnice x a y nalezeného bodu. Ty se musejí vypočíst, protože se nepohybujeme ve dvou rozměrném poli, ale jen v jedno rozměrném. Poté je cyklus for ukončen.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
for (int step=0; step<stepConfig.length; step++) {
    // Při najití pixelu
    if (found) {
        counter++;
        try {
            // Uložení souřadnic
            objectPointsX[counter] = getXFromArray(stepPosition);
            objectPointsY[counter] = getYFromArray(stepPosition);
        } catch (Exception ex) {
            //System.out.print("\n " + ex + "\n");
        }
        break;
    }
    
    try {
        switch (stepConfig[step]) {...}
        ...
\end{lstlisting}
\vspace{5mm}
Náhled do metod getXFromArray() a getYFromArray()
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private int getYFromArray(int position) {
        return position / this.bmpWidth / 4;
    }
    
private int getXFromArray(int position) {
    return (position - getYFromArray(position) * this.bmpWidth * 4) / 4;
}

\end{lstlisting}

\newpage
Procházení sousedními body je řešeno skrze switch. Sekvence procházení je nastavena polem stepConfig. Metoda checkPixel vrací boolean hodnotu. Pokud se dostaneme do polohy dolů, step se rovná v tuto chvíli hodnotě 2, pak přepíšeme sekvenci procházení. Přepsáním sekvence docílíme změně směru pohybu. Všechny case jsou shodné až na případné přepsání sekvence. Při najití objektu se přepíše boolean hodnota found na true.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
switch (stepConfig[step]) {
    case 0: {
        //Nahoru
        stepPosition = actualPosition - moveStep * this.bmpWidth * 4;

        if(checkPixel(stepPosition, startPosition, pointsChecked[stepPosition], value, Color.BLACK)) {
            found = true;
            actualPosition = stepPosition;
            // Přenastavení konfigurace - směru při projití třemi směry
            // O 90 stupňů po směru hodinových ručiček

            if(step >=2) stepConfig = new byte[]{3, 0, 1, 5};
            // více se ztrácí, zato přesnější
            //if(step >=2 || step==0) stepConfig = new byte[]{3, 0, 1, 5};
        }
        break;
    } case 1: { ... } break;
    ...
    }
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}
Náhled do metody checkPixel()
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private boolean checkPixel(int position, int startPos, boolean checked, int startValue, int color) {
        debugMode(position, color);

        if(position == startPos) {
            debugModeColorPath(position);
            return true;
        }

        if(!checked) {
            debugMode(position, color);
            int stepValue = byteArray[position] & 0xFF;
            if (((startValue - maxDiff) < stepValue) && (stepValue < (startValue + maxDiff))) {
                // Naleží v rozmezí - shodný odstín
                debugModeColorPath(position);
                return true;
            }
        }
        return false;
    }
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Práce s aplikací a realizace}
Aplikace disponuje třemi úrovněmi takzvaného debug režimu. Ten umožnuje vykreslování snímku při běhu algoritmu. Stiskem obrazovky se přepíná režim. 
\begin{itemize}
\item 1. režim: Zobrazení gridu - bíle kruhy
\item 2. režim: Zobrazení vykreslování tras objektů, včetně těch nenalezených
\item 3. režim: Zobrazení pohybu - směr hledání
\item Základní režim: Pouze objekty
\end{itemize}

Komunikace mezi hlavním vláknem UI a vláknem OD probíhá skrze jednu boolean hodnotu. V případě, kdy vlákno nedokončilo činnost není zbytečně získávána nová bitmapa.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figs/APP2/activity_diagram_app2.png}
\caption{Diagram aktivit úlohy II využívající kameru}
\end{figure}

\newpage
V kódu lze najít komunikaci uvnitř SurfaceTextureListener() v metodě onSurfaceTextureUpdated(), která slouží jako cyklus.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
public static boolean imgReady = false;
public static boolean printImg = false;
public static Bitmap imfToProcess;
public static Bitmap imgToPrint;

TextureView.SurfaceTextureListener textureListener = new TextureView.SurfaceTextureListener() {
    @Override
    public void onSurfaceTextureUpdated(SurfaceTexture surfaceTexture) {
        // Příprava cca 25ms
    
        // Komunikace s ImageProcessing vláknem
        boolean ready;
        locker.lock();
        ready = imgReady;
        locker.unlock();
    
        // Debug mod
        if(printImg) {
            privateImageView.setImageBitmap(imgToPrint);
            printImg = false;
        }
    
        if(!ready) {
            // Vykreslení výsledků
            privateImageView.setImageBitmap(imgToPrint);
    
            // Převzetí nové bitmapy ke zpracování
            imfToProcess = privateTextureView.getBitmap();
            imgReady = true;
        }
    }
    ...
}
\end{lstlisting}
\newpage
Ve vlákně OD pak vypadá metoda run() následovně.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
@Override
public void run() {
    while (runImfProcess) {
        try {
            boolean ready;
            locker.lock();
            ready=imgReady;
            locker.unlock();
    
            if(ready) {
                // Aplikace rotace matrix filtru 100ms
                this.bmpInput = Bitmap.createBitmap(imfToProcess, 0, 0,
                        this.bmpWidth, this.bmpHeight,
                        imgMatrix, true);
                // Funkce pro OD
                this.customObjectDetection();
                
                locker.lock();
                // Poslání hodnot třídě s UI
                //imgToPrint = this.bmpResult;
                imgToPrint = this.bmpInput;
                printImg = true;
                imgReady = false;
                locker.unlock();
            }
            try {
                Thread.sleep(20);
            } catch (InterruptedException e) {
                e.printStackTrace();
            }
        } catch (Exception e) {
            e.printStackTrace();
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\review{\thesection}
\questions{\thesection}
